\قسمت{تعریف مساله}

در حوزه‌ی شبکه‌های \متن‌لاتین{LoRa} پژوهش‌های گسترده‌ای به ارزیابی اجزای مختلف شبکه پرداخته‌اند، اما هنوز
مساله ارتباط این اجزا و تاثیر آن‌ها بر یکدیگر در یک سیستم انتها به انتها نیاز به ارزیابی دارد.
همانطور که در پژوهش \مرجع{FernandesCarvalho2019} نیز آمده است، شبکه‌های \متن‌لاتین{LoRaWAN} بیشتر پیچیدگی را
در \متن‌لاتین{Backend} قرار داده‌اند. بنابراین در کنار شبکه دسترسی، شبکه‌ی هسته نیز تاثیر زیادی در کارایی دارد.
از سوی دیگر تعریف بازی که توسط استاندارد ارائه شده است، اجازه پیاده‌سازی‌های گوناگونی را می‌دهد که مقایسه آن‌ها را مساله‌ی مهمی می‌کند
\مرجع{FernandesCarvalho2019}.

\زیرقسمت{تعریف مساله}

در این پژوهش قصد داریم به ارزیابی کارایی شبکه هسته پشته پروتکلی \متن‌لاتین{LoRaWAN}
بپردازیم. در این ارزیابی دو پارامتر تاخیر و نرخ از دست رفت بسته‌ها را مدنظر داریم که دو پارامتر مهم
و تاثیرگذار بر تجربه کاربر هستند.
در مرحله اول با تعدادی شبیه‌سازی و محک‌های گوناگون تاثیر پارامترهای طراحی مختلف بر شبکه \متن‌لاتین{LoRaWAN}
را مرور می‌کنیم.
در ادامه بر اساس این ارزیابی‌ها و تئوری صف حالت تعادل را در یک سیستم \متن‌لاتین{LoRaWAN} شناسایی می‌کنیم.
این حالت تعادل می‌تواند برای استقرار مناسب سیستم و منابع موردنیاز استفاده شود.

شبکه هسته \متن‌لاتین{LoRaWAN} شامل \متن‌لاتین{Network Server} و \متن‌لاتین{Application Server} است.
برای ارتباط میان \متن‌لاتین{Gateway} و \متن‌لاتین{Network Server} انتخاب‌های متعددی وجود دارد که با توجه به پیاده‌سازی
انتخابی برای پشته نرم‌افزاری \متن‌لاتین{LoRaWAN} متفاوت هستند. همین موضوع برای ارتباط میان برنامه کاربردی و سرور
\متن‌لاتین{Application Server} نیز صادق است.

پارامترهای کارایی در این پژوهش شامل نرخ دریافت بسته، میانگین تاخیر انتها به انتها و ۹۰ درصد بالای تاخیر انتها به انتها
هستند.

نرخ دریافت بسته عبارت از نسبت بسته‌های دریافت شده از سرور اپلیکیشن \متن‌لاتین{LoRaWAN}
نسبت به بسته‌های ارسال شده توسط \متن‌لاتین{Gateway}:

\[
  DR = \frac{N_{r}}{N_{t}}
\]

تاخیر انتها به انتها مدت زمانی است که طول می‌کشد بسته از \متن‌لاتین{Gateway} ارسال شده
و از طریق سرور اپلیکیشن دریافت شود.
